%%=============================================================================
%% Methodologie
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Methodologie}{Methodology}}%
\label{ch:methodologie}

\section{Onderzoeksopzet}

Het doel van deze bachelorproef is het ontwikkelen van een interpreteerbare en reproduceerbare fysieke spelersscore ter ondersteuning van objectieve voetbalscouting. Om dit te realiseren wordt een data-gedreven methodologie gehanteerd waarbij machine learning-modellen worden ingezet om het relatieve belang van fysieke prestatie-indicatoren te bepalen.

Er wordt gekozen voor een hybride aanpak waarbij supervised learning gecombineerd wordt met model-interpretatietechnieken. Daarnaast worden positie-specifieke modellen ontwikkeld om vertekening ten gevolge van verschillende fysieke rolvereisten per positie te vermijden.

\section{Dataset en variabelen}

De dataset bestaat uit wedstrijdgerelateerde fysieke prestatie-indicatoren per speler per wedstrijd. Alle variabelen worden genormaliseerd per 90 minuten om onderlinge vergelijkbaarheid te garanderen.

Voorbeelden van gebruikte features zijn nog te bepalen.

% \begin{itemize}
%     \item Totale afgelegde afstand per 90 minuten
%     \item High-intensity distance per 90 minuten
%     \item Aantal sprints per 90 minuten
%     \item Aantal acceleraties
%     \item Aantal deceleraties
%     \item Aantal high-speed runs
% \end{itemize}

Indien beschikbaar worden ook contextvariabelen zoals speelminuten meegenomen voor normalisatiecontrole.

\section{Positie-specifieke modellering}

Aangezien fysieke vereisten sterk verschillen per speelpositie, wordt de dataset opgesplitst per positie (bijvoorbeeld centrale verdedigers, flankverdedigers, centrale middenvelders en flankaanvallers). Voor elke positie wordt een afzonderlijk machine learning-model getraind.

Deze aanpak zorgt ervoor dat spelers uitsluitend worden vergeleken met positiegenoten, wat structurele bias in de scoreberekening voorkomt.

\section{Supervised learning}

Voor elke positie wordt een classificatiemodel ontwikkeld met als doelvariabele een proxy voor fysieke waarde binnen de ploeg. Als proxy wordt gekozen voor aantal speelminuten in volgende wedstrijd.

Er wordt gebruikgemaakt van een gradient boosting model (bijvoorbeeld XGBoost) om niet-lineaire relaties tussen fysieke variabelen en de doelvariabele te kunnen modelleren.

De dataset wordt opgesplitst in trainings- en testdata, waarbij cross-validatie wordt toegepast om overfitting te vermijden. Modelperformantie wordt geëvalueerd aan de hand van geschikte metrics, zoals accuracy, F1-score of RMSE, afhankelijk van het type doelvariabele.

\section{Modelinterpretatie via SHAP}

Om het relatieve belang van individuele fysieke variabelen te bepalen, wordt gebruikgemaakt van SHAP (SHapley Additive exPlanations). SHAP-waarden kwantificeren de bijdrage van elke feature aan de voorspelling van het model.

Voor elke speler wordt de gemiddelde absolute SHAP-waarde per feature berekend over meerdere wedstrijden. Deze waarden representeren de effectieve impact van fysieke prestaties op de modeloutput.

\section{Constructie van de fysieke spelersscore}

De fysieke spelersscore wordt geconstrueerd op basis van de geaggregeerde SHAP-waarden. Concreet wordt per speler:

\begin{enumerate}
    \item De gemiddelde absolute SHAP-impact berekend over een vooraf bepaalde periode.
    \item Deze impact genormaliseerd binnen de betreffende positie.
    \item Geschaald naar een interpreteerbare score tussen 0 en 100.
\end{enumerate}

De resulterende score weerspiegelt de relatieve fysieke bijdrage van een speler binnen zijn positie, op een reproduceerbare en data-gedreven manier.

\section{Validatie van de score}

De ontwikkelde fysieke score wordt geëvalueerd op basis van:

\begin{itemize}
    \item Stabiliteit over meerdere wedstrijden
    \item Consistentie binnen positie
    \item Vergelijking met de huidige subjectieve fysieke beoordeling binnen de club
\end{itemize}

Deze validatie laat toe om de praktische bruikbaarheid van de voorgestelde methode te beoordelen en aanbevelingen te formuleren voor implementatie binnen de scoutingwerking.
